\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{memoir}
\input{preamble.tex}


\title{Оптимизация библиотеки xxHash для архитектуры RISC-V}
\author{Пономарев Николай}
\date{}


\semiisopage
\begin{document}

\maketitle


RISC-V~--- молодая и активно развивающаяся архитектура. Для экосистемы любой архитектуры очень важно наличие широкоиспользуемых библиотек и оптимизации для них.
xxHash~--- современная библиотека для хеширования, скорость которой обеспечивается использование векторных инструкций процессора.
Так, например, в библиотеке уже имеется поддержка наборов инструкий SSE2, AVX512, NEON.

Однако поддержки векторного расширения RISC-V~--- RVV~--- в библиотеке пока что нет, что и стало целью работы.

Разработка процессоров~--- сложное занятие, и выпущенные процессоры обычно отстают от актуальных спецификаций архитектуры, поэтому существует две несовместимые между собой версии RVV, доступных исследователям:
\begin{itemize}
    \item RVV 1.0~--- официально принятая версия. Тем не менее на данный момент нет ни одной аппаратной платформы, доступной для покупки, где она была бы реализована;
    \item RVV 0.7.1~--- бета-версия расширения, которую можно найти в процессорах от T-Head.
\end{itemize}

В моём распоряжении была плата Lichee Pi 4A с поддержкой RVV 0.7.1, на которой и проводились эксперименты.

Основная идея работы была простой: смотря на уже существующие оптимизации, написать код для RVV для обеих версий RVV с использованием intrinsic функций.
Однако было встречено несколько трудностей:

\begin{itemize}
    \item RVV 0.7.1 поддерживает только форк компилятора GCC от компании T-Head, а современные версии GCC и Сlang поддерживают только RVV 1.0;
    \item Новые версии компиляторов (GCC $\ge$ 13, Clang $\ge$ 16) используют префикс \texttt{\_\_riscv} для intrinsic функций, что при написании кода для обеих версий стандарта требует магии с макросами;
    \item В RVV 0.7.1 отсутствуют некоторые инструкции, присутствующие в RVV 1.0, что увеличивает объем кода.
\end{itemize}

После реализации оптимизированных функций появилась необходимость измерить производительность написанного кода.
Здесь стоит сказать о том, что для выбора набора оптимизаций используются возможности макропроцессора, а также что библиотека имеет встроенный бенчмарк, позволяющий легко сравнивать различные реализации.
Сначала была произведена попытка измерить производительность с помощью QEMU, но она не увенчалась успехом в силу того, что QEMU производит все векторные операции, используя скалярные регистры.
После этого было проведено тестирование на плате.
С его результатами можно ознакомиться в пулл-реквесте.


Сам пулл-реквест можно найти по ссылке: \url{https://github.com/Cyan4973/xxHash/pull/898}.
\end{document}
