% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section{Обзор}
\label{sec:relatedworks}

% В данном разделе нужно описать всё, что необходимо для понимания Вашей работы и что придумали не Вы.
% В дальнейших разделах нельзя прерывать повествование, например, для рассказа о деталях используемой технологии или архитектуре старой системы, потому что читателю будет трудно отличить Ваш вклад от не Вашего.

% Любой обзор пишется с какой-то целью (обосновать актуальность, найти и описать интересные решения, сравнить и выбрать технологии) и по какой-то методике поиска материала (например, поиск N релевантных статей на таких-то сервисах).
% Не будет лишним это всё явно описать.

% \subsection{Обзор существующих решений}

% \emph{Обзор существующих решений должен быть.}
% Здесь нужно писать, что индустрия и наука уже сделали по вашей теме.
% Он нужен, чтобы Вы случайно не изобрели какой-нибудь велосипед.

% По-английски называется related works или previous works.

% Если Ваша работа является развитием предыдущей и плохо понима\-ема без неё, то обзор должен идти в начале.
% Если же Вы решаете некоторую задачу новым интересным способом, то если поставить обзор в начале, то читатель может устать, пока доберется до вашего решения.
% В этом случае уместней поставить обзор после описания Вашего подхода к проблеме%
% \footnote{Такой подход рекомендуется в работе~\cite{SPJGreatPaper}.
%     Вполне возможно, что Ваш реальный научный руководитель будет не согласен, и потребует, чтобы обзор был в начале.}.

% В обзоре вам нужно рассказать про \emph{преимущества и недостатки} того, что было сделано до Вас.
% Неправильным будет перечислять только недостатки, так как если Ваша работа хоть где-то хуже предыдущей, то рецензент будет радостно потирать руки и заваливать Вашу работу.
% Гораздо лучше, если Вы честно признаетесь в этом сами.

% \subsection{Обзор используемых технологий}

% Для технических работ обзор может обозревать продукт, в рамках которого Вы выполняете задачу, другие продукты, где решалась схожая задача, а также используемые технологии с обоснованием выбора тех, которые Вы дальше используете.
% Это всё, скорее всего, будет отдельными подразделами обзора.
% \enquote{Выбор} подразумевает наличие вариантов, поэтому опишите, из чего выбирали и почему выбрали то, что выбрали.
% Очень желательны чёткие критерии сравнения и сводная таблица в конце, где стоят плюсы и минусы рядом с каждым рассматриваемым вариантом.

% В обзоре необходимо ссылаться на работы других людей.
% В данном шаблоне задумано, что литература будет указываться в файле \verb=vkr.bib=.
% В нём указываются пункты литературы в формате \BibTeX{}, а затем на них можно ссылаться с помощью \verb=\cite{...}=.
% Та литература, на которую Вы сошлетесь, попадет в список литературы в конце документа.
% Если не сошлетесь~---  не попадёт.
% Спецификацию в формате \BibTeX{} почти никогда (для второго курса~--- никогда), не нужно придумывать руками.
% Правильно: находить в интернете описание цитируемой статьи%
% \footnote{Например, \url{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3408995} (дата обращения: \DTMdate{2022-12-17}).},
% копировать цитату с помощью кнопки \foreignquote{english}{Export Citation} и вставлять в \BibTeX{} файл.
% Так же умеет генерировать \BibTeX{}-описания и Google Scholar%
% \footnote{Поисковая система для научных текстов Google Scholar, \url{https://scholar.google.com} (дата обращения: \DTMdate{2024-01-13})}.
% Если так не делать, то оформление литературы будет обрастать ошибками.
% Например, \BibTeX{} по особенному обрабатывает точ\-ки, запятые и \verb=and= в списке авторов, что позволяет ему самому понимать, сколько авторов у статьи, и что там фамилия, что~--- имя, а что~--- отчество.
% Google Scholar пытается генерировать описания автоматически, так что, возможно, потребуется ручная правка~--- обязательно проверьте свой список литературы.

% В обзоре и в остальном тексте вы наверняка будете использовать названия продуктов или языков программирования (например, \csharp{}).
% Для них рекоменду\-ется (в файле \verb=preamble2.tex=) за\-дать специальные команды, чтобы писать сложные названия правильно и одинаково по всему доку\-менту.
% Написать с ошибкой  название любимого языка программирова\-ния науч\-ного руко\-водителя~--- идеальный вариант его разозлить.

% \subsection{Выводы}

% Опишите явно, что читатель должен был вынести из обзора в отдельном подразделе.

\subsection{Обзор существующих решений}
\label{subsec:types}

Для автоматизации проверки задач можно привести несколько классификаций тестов:
\begin{itemize}
    \item По видимости.
    \item По способу реализации.
    \item По способу сдачи решений.
\end{itemize}

\subsubsection{Классификация по видимости}

По видимости тесты можно разделить на открытые и закрытые.

Открытые тесты явно доступны студентам.
Такой способ организации гораздо проще.
Для него не требуется не сложная инфраструктура: не нужны сложные системы для выдачи.
Тем не менее тесты более подвержены частичной реализации задачи~--- достаточной для прохождения тестов.

Закрытые тесты каким-либо образом скрыты от студента.
Такие тесты сложнее с точки зрения инфраструктуры, но не позволяют \enquote{подгонять} решение к тестам.

\subsubsection{Классификация по способу реализации}

По способу реализации тесты бывают ручные и property-based.

Ручные тесты проще для реализации.
Хотя имеют и минусы: их нужно написать в достаточном объеме, чтобы покрыть различные случаи.
Кроме того, они так же подвержены частичному решению.

Property-based тесты проверяют известные свойства программы.
Обычно они генерируются при каждом запуске, тем самым обеспечивая широкое покрытие случаев.
Но здесь кроется проблема: если одна тестируемая функция тестируется другой тестируемой (не эталонной) функцией, то можно получить работающие тесты при некорректном поведении.

В качестве универсального решения можно совмещать оба похода.
Тогда за базовую корректность отвечают ручные тесты, а за полную реализацию property-based тесты.

\subsubsection{Классификация по пособу сдачи решений}
\note{Раздел с одной стороны логичный, с другой тут сильно проще продолбаться с перечислением опций, пока пусто}

PR \note{Понимаю что написать}, github classroom \note{Спросить у Вовы}, LMS \note{Почитать работы Литвиноских ребят?}

\note{Воркфлоу -- студент делает форк, а там на каждую задачку делает ветку. Для проверки открывает PR. В среднем задача проверяющего удостоверится в том, что тесты проходят. (Хотя иногда стоит смотреть в код) \\
    Почему не Github Classroom? Так научник решил}

\subsection{Обзор используемых технологий}

Данный курс читается С.~В.~Григорьевым уже не первый год, поэтому технологии во многом были зафиксированы:
\begin{itemize}
    \item \python{}~--- основной язык программирования.
    \item \textsc{Pytest}~--- библиотека для тестирования.
    \item \cfpqdata{}~--- библиотека-датасет графов и грамматик.
    \item \textsc{Pyformlang}~--- библиотека для работы с грамматиками, регулярными выражениями и различными конечными автоматами.
    \item \networkx{}~--- библиотека для работы с графами.
    \item \textsc{SciPy}~--- библиотека для работы с разреженными матрицами.
    \item \textsc{ANTLR4}~--- продвинутый парсер-генератор.
\end{itemize}

\note{Я накидаю ссылок, правда}

В процессе работы появилась необходимость генерации слов из языка, описываемого по грамматикой для ANTLR.
Для этого использовалась библиотека \textsc{Grammarinator}.
Задача генерации слов из языка встречается не часто, поэтому \textsc{Grammarinator} является единственным существующим решением~\cite{GeneratingGrammarconformantTexts}.
