% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section*{Заключение}

В рамках преддипломной практики были достигнуты следующие результаты.
\begin{enumerate}
      \item Реализован интерпретатор модельного ML-подобного языка.
            \begin{enumerate}
                  \item Конкретный синтаксис языка.
                  \item AST и синтаксический анализатор.
                  \item Алгоритм вывода типов.
                  \item Рассахаривание в обогащенное $\lambda$-исчисление.
                  \item Интерпретатор обогащенного $\lambda$-исчисления.
            \end{enumerate}
      \item Реализован интерпретатор \INs{}, поддерживающий сбор статистики в виде количества редукций с учётом возможных параллельных редукций.
      \item Реализован транслятор чистого $\lambda$-исчисления в \INs{} со стратегией вычислений Call-by-Value.
\end{enumerate}

Исходный код находится в репозитории: \url{https://github.com/Lamagraph/interaction-nets-in-fpga/}.
Имя коммитера: \texttt{WoWaster}.

\subsection*{Планы на будущее}

На данный момент реализован лишь минимально рабочий стек трансляции: от высокоуровневого языка в обогащенное $\lambda$-исчисление в \INs{}.
В ближайшие планы по развитию проекта входит:
\begin{itemize}
      \item закончить реализацию некоторых компонент, например добавить поддержку алгебраических типов данных в вывод типов и взаимной рекурсии в интерпретатор;
      \item развить схему трансляции в \INs{} до полной поддержки обогащенного $\lambda$-исчисления;
      \item реализовать библиотеку для разреженной линейной алгебры.
\end{itemize}
